---
title: Պարապություն
date: 2018-12-04
---

<p>
	Գրելու պատճառներում մակերեսորեն խորանալ փորձելով հասա պարապությանը։ Բայց պարապությանը ոչ որպես անելիքի բացակայություն, այլ որպես անելիքներում արժեքի բացակայություն։</p>


<!--more-->


<p>
	Բացակայություն էլ չե՝ անտարբերություն, հավասարություն։ Ոչ մի տարբերություն երեկոյան գնալ տուն, թե բառ։ Ուտել գրեչկա, թե ֆուագռա։ Չնայած երբեք չեմ էլ կերել ֆուագռա, կարողա և տարբերություն լինի։ Բայց դժվար։ Ոչ մի տարբերություն քայլել Մաշտոցով, թե Բրոդվեյով։ Գրել կոդ, թե պատմվածք։ Գրել մեսիջ, թե պատմվածք։ Չգրել ոչինչ, թե գրել պատմվածք։ Հանդիպել ծանոթի, թե անծանոթի։ Սիրել ծանոթին, թե անծանոթին։ Սիրել նիհար, թե չաղ։ Նոռմալ, թե դառը։ Սիրել, թե չսիրել։ Լինել, սուկա, թե չլինել։ Ոոբշեմ հասկացաք։ Հասկացար։</p>
<p>
	Էս ամենինչից ծնվում ա պարապուրդը։ Թվում էր, թե դա կունենա դրական ազդեցություն, ու ես կսկսեմ ենքան վայելել համալսարանի հակահիգիենիկ սուրճը, ինչքան օտարերկրացի գեղեցկուհու հետ սեքսը։ Բայց տեղի ունեցավ հակառակը։ Ու օտարերկրացի, թեկուզ և բավարար հիգիենիկ գեղեցկուհու հետ սեքսը նույնքան առօրեական ա, ինչքան կիրառականի առաջին հարկում դասամիջոցին խմած սրճանման սև, դառը հեղուկը։ Միամտություն էր կարծելը, թե գոյաբանական ճգնաժամը էդքան հասարակ ա։ Երևի անհրաժեշտ ա փորել ավելի խորը։ Բայց դե փորեմ էս սաղ։ Փորեմ խորը։</p>
<p>
	Անհրաժեշտ ա ոչ թե փնտրել անելիք, որը կբավարարի, այլ բավարարվածության կոնցեպտի ճիշտ վերասահմանում։ Վերա էլ չէ՝ սահմանում։ Հեշտ ա կորել կիսասահմանված աբստրակցիաներում, որովհետև ոչ ոք երբեք քո համար չի սահմանում բառերի մեծամասնությունը։ Այստեղ կարող էր լինել երկար դեմագոգիական պարբերություն, որը կհասներ ընդհուպ մինչև «սահմանում» բառի սահմանման անհրաժեշտության քննարկմանը, բայց դրան խոչընդոտեց իմ կիսագրագիտությունը։</p>
<p>
	Չեմ սիրում կիսագրագիտությունս։ Չեմ սիրում, որովհետև սիրում եմ լինել ազատ, իսկ կիսագրագիտությունը ինձ սահմանափակում ա։ Ու դրա ոչ թե լիքը բան չիմանալու հատվածը, այլ ընդհակառակը՝ իմանալու։ Ավելի ճիշտ, անուններն իմանալու։ Գիտեմ, որ Վիթգենշթայնը մի ամբողջ տրակտատ ունի լեզվի սուբյեկտիվության, դրանում ֆորմալության բացակայության ու բազում այլ դժվար փիլիսոփայական տերմիններով անվանավորվող թեմաների վերաբերյալ, բայց չեմ կարդացել։ Ի՞նչ դուխով ես Վիթգենշթայնից հետո փորձեմ նույն խնդիրները շոշափել։ Գիտեմ, որ Սարտրը, Դոստոևսկին ու բազում այլ հնչեղ ազգանուններով մարդիկ լիքը գրքեր ունեն էքզիստենցիալիզմի ու դրա կենսական կիրառությունների մասին, բայց դրանց աննշան մասն էլ չեմ կարդացել։ Կարդացածիս էլ աննշան մասն եմ հասկացել։ Հասկացածիցս էլ նույնիսկ գաղափար չունեմ որ մասն եմ կիրառում։</p>
<p>
	Բայց միևնույն ա խղճուկ փորձեր եմ անում ակնհայտ հերևությունից խուսափելու, որ ես պիտի կարդամ, ոչ թե գրեմ։ Միամտաբար ինձ արդարացնում եմ են փաստով, որ ինչքան էլ կարդամ, կարդալիք մեկա լիքը մնալու ա, հետևաբար աննշան քանակի կարդացածս գրքերը բան չեն փոխի։ Բայց նույնիս էս նախադասությունը գրելուց զգում եմ, որ ինչ-որ սխալ ա հնչում։ Ապուշորեն շարունակում եմ հուսալ, որ բավարարվածության սեփական սահմանմանս հասնելու եմ պարապությունս կարդալու փոխարեն գրելով լցնելով։ Բայց որ գորնե հայոց լեզվի մի դասագիրք կարդացած լինեյի, կիմանայի՝ ապուշորեն, թե ապուշաբար։ Ամեն նախադասությունս էլ վեց անգամ չէի վերակետադրի։</p>
<p>
	Չեմ սիրում բոլոր գրվածքներս անեզրակացություն թողնել, բայց ես չունեմ անհրաժեշտ պատասխանները։ Բավարար խելացի չեմ՝ ինքնուրույն դրանց հասնելու համար, ոչ էլ բավարար համբերատար ու կիրթ՝ գրականության մեջ փնտրելու համար։ Ոչ բավարար համարձակ եմ՝ սեփական կիսահիմնավորված մտքերս վստահ շարադրելու համար, ոչ էլ բավարար վախկոտ՝ լռելու համար։ Ուղղակի պարապ եմ։ Կիսագրագետ ու պարապ։</p>
